# [Linux进程调度器的设计--Linux进程的管理与调度](https://blog.csdn.net/gatieme/article/details/51702662)

# 1 前景回顾

------

## 1.1 进程调度

------

内存中保存了对每个进程的唯一描述, 并通过若干结构与其他进程连接起来.

**调度器**面对的情形就是这样, 其任务是在程序之间共享CPU时间, 创造并行执行的错觉, 该任务分为两个不同的部分, 其中一个涉及**调度策略**, 另外一个涉及**上下文切换**.

内核必须提供一种方法, 在各个进程之间尽可能公平地共享CPU时间, 而同时又要考虑不同的任务优先级.

调度器的一个重要目标是有效地分配 CPU 时间片，同时提供很好的用户体验。调度器还需要面对一些互相冲突的目标，例如既要为关键实时任务最小化响应时间, 又要最大限度地提高 CPU 的总体利用率.

调度器的一般原理是, 按所需分配的计算能力, 向系统中每个进程提供最大的公正性, 或者从另外一个角度上说, 他试图确保没有进程被亏待.

## 1.2 进程的分类

------

linux把进程区分为实时进程和非实时进程, 其中非实时进程进一步划分为交互式进程和批处理进程

| 类型                            | 描述                                                         | 示例                                                         |
| ------------------------------- | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ |
| 交互式进程(interactive process) | 此类进程经常与用户进行交互, 因此需要花费很多时间等待键盘和鼠标操作. 当接受了用户的输入后, 进程必须很快被唤醒, 否则用户会感觉系统反应迟钝 | shell, 文本编辑程序和图形应用程序                            |
| 批处理进程(batch process)       | 此类进程不必与用户交互, 因此经常在后台运行. 因为这样的进程不必很快相应, 因此常受到调度程序的怠慢 | 程序语言的编译程序, 数据库搜索引擎以及科学计算               |
| 实时进程(real-time process)     | 这些进程由很强的调度需要, 这样的进程绝不会被低优先级的进程阻塞. 并且他们的响应时间要尽可能的短 | 视频音频应用程序, 机器人控制程序以及从物理传感器上收集数据的程序 |

在linux中, 调度算法可以明确的确认所有实时进程的身份, 但是没办法区分交互式程序和批处理程序, linux2.6的调度程序实现了基于进程过去行为的启发式算法, 以确定进程应该被当做交互式进程还是批处理进程. 当然与批处理进程相比, 调度程序有偏爱交互式进程的倾向

## 1.3 不同进程采用不同的调度策略

------

根据进程的不同分类Linux采用不同的调度策略.

对于实时进程，采用FIFO或者Round Robin的调度策略.

对于普通进程，则需要区分交互式和批处理式的不同。传统Linux调度器提高交互式应用的优先级，使得它们能更快地被调度。而CFS和RSDL等新的调度器的核心思想是”完全公平”。这个设计理念不仅大大简化了调度器的代码复杂度，还对各种调度需求的提供了更完美的支持.

注意Linux通过将进程和线程调度视为一个，同时包含二者。进程可以看做是单个线程，但是进程可以包含共享一定资源（代码和/或数据）的多个线程。因此进程调度也包含了线程调度的功能.

目前非实时进程的调度策略比较简单, 因为实时进程值只要求尽可能快的被响应, 基于优先级, 每个进程根据它重要程度的不同被赋予不同的优先级，调度器在每次调度时, 总选择优先级最高的进程开始执行. 低优先级不可能抢占高优先级, 因此FIFO或者Round Robin的调度策略即可满足实时进程调度的需求.

但是普通进程的调度策略就比较麻烦了, 因为普通进程不能简单的只看优先级, 必须公平的占有CPU, 否则很容易出现进程饥饿, 这种情况下用户会感觉操作系统很卡, 响应总是很慢，因此在linux调度器的发展历程中经过了多次重大变动, linux总是希望寻找一个最接近于完美的调度策略来公平快速的调度进程.

## 1.4 linux调度器的演变

------

一开始的调度器是复杂度为**O(n)O(n)的始调度算法**(实际上每次会遍历所有任务，所以复杂度为O(n)), 这个算法的缺点是当内核中有很多任务时，调度器本身就会耗费不少时间，所以，从linux2.5开始引入赫赫有名的**O(1)O(1)调度器**

然而，linux是集全球很多程序员的聪明才智而发展起来的超级内核，没有最好，只有更好，在O(1)O(1)调度器风光了没几天就又被另一个更优秀的调度器取代了，它就是**CFS调度器Completely Fair Scheduler**. 这个也是在2.6内核中引入的，具体为2.6.23，即从此版本开始，内核使用CFS作为它的默认调度器，O(1)O(1)调度器被抛弃了, 其实CFS的发展也是经历了很多阶段，最早期的楼梯算法(SD), 后来逐步对SD算法进行改进出RSDL(Rotating Staircase Deadline Scheduler), 这个算法已经是”完全公平”的雏形了， 直至CFS是最终被内核采纳的调度器, 它从RSDL/SD中吸取了完全公平的思想，不再跟踪进程的睡眠时间，也不再企图区分交互式进程。它将所有的进程都统一对待，这就是公平的含义。CFS的算法和实现都相当简单，众多的测试表明其性能也非常优越

| 字段             | 版本           |
| ---------------- | -------------- |
| O(n)的始调度算法 | linux-0.11~2.4 |
| O(1)调度器       | linux-2.5      |
| CFS调度器        | linux-2.6~至今 |

# 2 Linux的调度器组成

------

## 2.1 2个调度器

------

可以用两种方法来激活调度

- 一种是直接的, 比如进程打算睡眠或出于其他原因放弃CPU
- 另一种是通过周期性的机制, 以固定的频率运行, 不时的检测是否有必要

因此当前linux的调度程序由两个调度器组成：**主调度器**，**周期性调度器**(两者又统称为**通用调度器(generic scheduler)**或**核心调度器(core scheduler)**)

并且每个调度器包括两个内容：**调度框架**(其实质就是两个函数框架)及**调度器类**

## 2.2 6种调度策略

------


linux内核目前实现了6中调度策略(即调度算法), 用于对不同类型的进程进行调度, 或者支持某些特殊的功能

比如SCHED_NORMAL和SCHED_BATCH调度普通的非实时进程, SCHED_FIFO和SCHED_RR和SCHED_DEADLINE则采用不同的调度策略调度实时进程, SCHED_IDLE则在系统空闲时调用idle进程.

> idle的运行时机
>
> idle 进程优先级为MAX_PRIO，即最低优先级。
>
> 早先版本中，idle是参与调度的，所以将其优先级设为最低，当没有其他进程可以运行时，才会调度执行 idle
>
> 而目前的版本中idle并不在运行队列中参与调度，而是在cpu全局运行队列rq中含idle指针，指向idle进程, 在调度器发现运行队列为空的时候运行, 调入运行

| 字段           | 描述                                                         | 所在调度器类 |
| -------------- | ------------------------------------------------------------ | ------------ |
| SCHED_NORMAL   | （也叫SCHED_OTHER）用于普通进程，通过CFS调度器实现。SCHED_BATCH用于非交互的处理器消耗型进程。SCHED_IDLE是在系统负载很低时使用 | CFS          |
| SCHED_BATCH    | SCHED_NORMAL普通进程策略的分化版本。采用分时策略，根据动态优先级(可用nice()API设置），分配CPU运算资源。注意：这类进程比上述两类实时进程优先级低，换言之，在有实时进程存在时，实时进程优先调度。但针对吞吐量优化, 除了不能抢占外与常规任务一样，允许任务运行更长时间，更好地使用高速缓存，适合于成批处理的工作 | CFS          |
| SCHED_IDLE     | 优先级最低，在系统空闲时才跑这类进程(如利用闲散计算机资源跑地外文明搜索，蛋白质结构分析等任务，是此调度策略的适用者） | CFS-IDLE     |
| SCHED_FIFO     | 先入先出调度算法（实时调度策略），相同优先级的任务先到先服务，高优先级的任务可以抢占低优先级的任务 | RT           |
| SCHED_RR       | 轮流调度算法（实时调度策略），后者提供 Roound-Robin 语义，采用时间片，相同优先级的任务当用完时间片会被放到队列尾部，以保证公平性，同样，高优先级的任务可以抢占低优先级的任务。不同要求的实时任务可以根据需要用sched_setscheduler() API设置策略 | RT           |
| SCHED_DEADLINE | 新支持的实时进程调度策略，针对突发型计算，且对延迟和完成时间高度敏感的任务适用。基于Earliest Deadline First (EDF) 调度算法 | DL           |

linux内核实现的6种调度策略, 前面三种策略使用的是cfs调度器类，后面两种使用rt调度器类, 最后一个使用DL调度器类

## 2.3 5个调度器类

------


而依据其调度策略的不同实现了5个调度器类, 一个调度器类可以用一种种或者多种调度策略调度某一类进程, 也可以用于特殊情况或者调度特殊功能的进程.

| 调度器类         | 描述                                                         | 对应调度策略              |
| ---------------- | ------------------------------------------------------------ | ------------------------- |
| stop_sched_class | 优先级最高的线程，会中断所有其他线程，且不会被其他任务打断 作用 1.发生在cpu_stop_cpu_callback 进行cpu之间任务migration 2.HOTPLUG_CPU的情况下关闭任务 | 无, 不需要调度普通进程    |
| dl_sched_class   | 采用EDF最早截至时间优先算法调度实时进程                      | SCHED_DEADLINE            |
| rt_sched_class   | 采用提供 Roound-Robin算法或者FIFO算法调度实时进程 具体调度策略由进程的task_struct->policy指定 | SCHED_FIFO, SCHED_RR      |
| fair_sched_clas  | 采用CFS算法调度普通的非实时进程                              | SCHED_NORMAL, SCHED_BATCH |
| idle_sched_class | 采用CFS算法调度idle进程, 每个cup的第一个pid=0线程：swapper，是一个静态线程。调度类属于：idel_sched_class，所以在ps里面是看不到的。一般运行在开机过程和cpu异常的时候做dump | SCHED_IDLE                |

其所属进程的优先级顺序为

```c
stop_sched_class -> dl_sched_class -> rt_sched_class -> fair_sched_class -> idle_sched_class1
```

## 2.4 3个调度实体

------

调度器不限于调度进程, 还可以调度更大的实体, 比如实现组调度: 可用的CPUI时间首先在一半的进程组(比如, 所有进程按照所有者分组)之间分配, 接下来分配的时间再在组内进行二次分配.

这种一般性要求调度器不直接操作进程, 而是处理可调度实体, 因此需要一个通用的数据结构描述这个调度实体,即seched_entity结构, 其实际上就代表了一个调度对象，可以为一个进程，也可以为一个进程组.


linux中针对当前可调度的实时和非实时进程, 定义了类型为seched_entity的3个调度实体

| 调度实体        | 名称             | 描述                                           | 对应调度器类     |
| --------------- | ---------------- | ---------------------------------------------- | ---------------- |
| sched_dl_entity | DEADLINE调度实体 | 采用EDF算法调度的实时调度实体                  | dl_sched_class   |
| sched_rt_entity | RT调度实体       | 采用Roound-Robin或者FIFO算法调度的实时调度实体 | rt_sched_class   |
| sched_entity    | CFS调度实体      | 采用CFS算法调度的普通非实时进程的调度实体      | fair_sched_class |

## 2.5 调度器类的就绪队列

------

另外，对于调度框架及调度器类，它们都有自己管理的运行队列，调度框架只识别rq（其实它也不能算是运行队列），而对于cfs调度器类它的运行队列则是cfs_rq（内部使用红黑树组织调度实体），实时rt的运行队列则为rt_rq（内部使用优先级bitmap+双向链表组织调度实体）, 此外内核对新增的dl实时调度策略也提供了运行队列dl_rq

## 2.6 调度器整体框架

------

本质上, 通用调度器(核心调度器)是一个分配器,与其他两个组件交互.

- 调度器用于判断接下来运行哪个进程.
  内核支持不同的调度策略(完全公平调度, 实时调度, 在无事可做的时候调度空闲进程,即0号进程也叫swapper进程,idle进程), 调度类使得能够以模块化的方法实现这些侧露额, 即一个类的代码不需要与其他类的代码交互
  当调度器被调用时, 他会查询调度器类, 得知接下来运行哪个进程
- 在选中将要运行的进程之后, 必须执行底层的任务切换.
  这需要与CPU的紧密交互. 每个进程刚好属于某一调度类, 各个调度类负责管理所属的进程. 通用调度器自身不涉及进程管理, 其工作都委托给调度器类.


每个进程都属于某个调度器类(由字段task_struct->sched_class标识), 由调度器类采用进程对应的调度策略调度(由task_struct->policy )进行调度, task_struct也存储了其对应的调度实体标识

linux实现了6种调度策略, 依据其调度策略的不同实现了5个调度器类, 一个调度器类可以用一种或者多种调度策略调度某一类进程, 也可以用于特殊情况或者调度特殊功能的进程.

| 调度器类         | 调度策略                  | 调度策略对应的调度算法                       | 调度实体        | 调度实体对应的调度对象                                       |
| ---------------- | ------------------------- | -------------------------------------------- | --------------- | ------------------------------------------------------------ |
| stop_sched_class | 无                        | 无                                           | 无              | 特殊情况, 发生在cpu_stop_cpu_callback 进行cpu之间任务迁移migration或者HOTPLUG_CPU的情况下关闭任务 |
| dl_sched_class   | SCHED_DEADLINE            | Earliest-Deadline-First最早截至时间有限算法  | sched_dl_entity | 采用DEF最早截至时间有限算法调度实时进程                      |
| rt_sched_class   | SCHED_RR  SCHED_FIFO      | Roound-Robin时间片轮转算法  FIFO先进先出算法 | sched_rt_entity | 采用Roound-Robin或者FIFO算法调度的实时调度实体               |
| fair_sched_class | SCHED_NORMAL  SCHED_BATCH | CFS完全公平懂调度算法                        | sched_entity    | 采用CFS算法普通非实时进程                                    |
| idle_sched_class | SCHED_IDLE                | 无                                           | 无              | 特殊进程, 用于cpu空闲时调度空闲进程idle                      |

它们的关系如下图

![调度器的组成](.img/kernel-process-relationship.jpg)

## 2.7 5种调度器类为什么只有3种调度实体?

------

正常来说一个调度器类应该对应一类调度实体, 但是5种调度器类却只有了3种调度实体?

这是因为调度实体本质是一个可以被调度的对象, 要么是一个进程(linux中线程本质上也是进程), 要么是一个进程组, 只有dl_sched_class, rt_sched_class调度的实时进程(组)以及fair_sched_class调度的非实时进程(组)是可以被调度的实体对象, 而stop_sched_class和idle_sched_class

## 2.8 为什么采用EDF实时调度需要单独的调度器类, 调度策略和调度实体

------

linux针对实时进程实现了Roound-Robin, FIFO和Earliest-Deadline-First(EDF)算法, 但是为什么SCHED_RR和SCHED_FIFO两种调度算法都用rt_sched_class调度类和sched_rt_entity调度实体描述, 而EDF算法却需要单独用rt_sched_class调度类和sched_dl_entity调度实体描述

为什么采用EDF实时调度不用rt_sched_class调度类调度, 而是单独实现调度类和调度实体?

**暂时没弄明白**

# 3 进程调度的数据结构

------

调度器使用一系列数据结构来排序和管理系统中的进程. 调度器的工作方式的这些结构的涉及密切相关, 几个组件在许多方面

## 3.1 [task_struct中调度相关的成员](http://lxr.free-electrons.com/source/include/linux/sched.h?v=4.6#L1410)

------

```c
struct task_struct
{
    ........
    /* 表示是否在运行队列 */
    int on_rq;

    /* 进程优先级 
     * prio: 动态优先级，范围为100~139，与静态优先级和补偿(bonus)有关
     * static_prio: 静态优先级，static_prio = 100 + nice + 20 (nice值为-20~19,所以static_prio值为100~139)
     * normal_prio: 没有受优先级继承影响的常规优先级，具体见normal_prio函数，跟属于什么类型的进程有关
     */
    int prio, static_prio, normal_prio;
    /* 实时进程优先级 */
    unsigned int rt_priority;

    /* 调度类，调度处理函数类 */
    const struct sched_class *sched_class;

    /* 调度实体(红黑树的一个结点) */
    struct sched_entity se;
    /* 调度实体(实时调度使用) */
    struct sched_rt_entity rt;
    struct sched_dl_entity dl;

#ifdef CONFIG_CGROUP_SCHED
    /* 指向其所在进程组 */
    struct task_group *sched_task_group;
#endif
    ........
}
```

### 3.1.1 优先级

------

```c
int prio, static_prio, normal_prio;
unsigned int rt_priority;
```

**动态优先级 静态优先级 实时优先级**

其中task_struct采用了三个成员表示进程的优先级:prio和normal_prio表示动态优先级, static_prio表示进程的静态优先级.

> 为什么表示动态优先级需要两个值prio和normal_prio
>
> 调度器会考虑的优先级则保存在prio. 由于在某些情况下内核需要暂时提高进程的优先级, 因此需要用prio表示. 由于这些改变不是持久的, 因此静态优先级static_prio和普通优先级normal_prio不受影响.

此外还用了一个字段rt_priority保存了实时进程的优先级

| 字段        | 描述                                                         |
| ----------- | ------------------------------------------------------------ |
| static_prio | 用于保存静态优先级, 是进程启动时分配的优先级, ，可以通过nice和sched_setscheduler系统调用来进行修改, 否则在进程运行期间会一直保持恒定 |
| prio        | 保存进程的动态优先级                                         |
| normal_prio | 表示基于进程的静态优先级static_prio和调度策略计算出的优先级. 因此即使普通进程和实时进程具有相同的静态优先级, 其普通优先级也是不同的, 进程分叉(fork)时, 子进程会继承父进程的普通优先级 |
| rt_priority | 用于保存实时优先级                                           |

实时进程的优先级用实时优先级rt_priority来表示

linux2.6内核将任务优先级进行了一个划分, 实时优先级范围是0到MAX_RT_PRIO-1（即99），而普通进程的静态优先级范围是从MAX_RT_PRIO到MAX_PRIO-1（即100到139）。

```c
/*  http://lxr.free-electrons.com/source/include/linux/sched/prio.h?v=4.6#L21  */
#define MAX_USER_RT_PRIO    100
#define MAX_RT_PRIO     MAX_USER_RT_PRIO

/* http://lxr.free-electrons.com/source/include/linux/sched/prio.h?v=4.6#L24  */
#define MAX_PRIO        (MAX_RT_PRIO + 40)
#define DEFAULT_PRIO        (MAX_RT_PRIO + 20)
```

![内核的优先级表示](.img/kernel-process-priority.jpg)

| 优先级范围 | 描述       |
| ---------- | ---------- |
| 0——99      | 实时进程   |
| 100——139   | 非实时进程 |

### 3.1.2 调度策略

------

```c
unsigned int policy;
```

policy保存了进程的调度策略，目前主要有以下五种：

> 参见
>
> http://lxr.free-electrons.com/source/include/uapi/linux/sched.h?v=4.6#L32

```c
/*
* Scheduling policies
*/
#define SCHED_NORMAL            0
#define SCHED_FIFO              1
#define SCHED_RR                2
#define SCHED_BATCH             3
/* SCHED_ISO: reserved but not implemented yet */
#define SCHED_IDLE              5
#define SCHED_DEADLINE          6
```

| 字段           | 描述                                                         | 所在调度器类 |
| -------------- | ------------------------------------------------------------ | ------------ |
| SCHED_NORMAL   | （也叫SCHED_OTHER）用于普通进程，通过CFS调度器实现。         |              |
| SCHED_BATCH    | SCHED_NORMAL普通进程策略的分化版本。采用分时策略，根据动态优先级(可用nice()API设置），分配 CPU 运算资源。注意：这类进程比两类实时进程优先级低，换言之，在有实时进程存在时，实时进程优先调度。但针对吞吐量优化 | CFS          |
| SCHED_IDLE     | 优先级最低，在系统空闲时才跑这类进程(如利用闲散计算机资源跑地外文明搜索，蛋白质结构分析等任务，是此调度策略的适用者） | CFS          |
| SCHED_FIFO     | 先入先出调度算法（实时调度策略），相同优先级的任务先到先服务，高优先级的任务可以抢占低优先级的任务 | RT           |
| SCHED_RR       | 轮流调度算法（实时调度策略），后 者提供 Roound-Robin 语义，采用时间片，相同优先级的任务当用完时间片会被放到队列尾部，以保证公平性，同样，高优先级的任务可以抢占低优先级的任务。不同要求的实时任务可以根据需要用sched_setscheduler()API 设置策略 | RT           |
| SCHED_DEADLINE | 新支持的实时进程调度策略，针对突发型计算，且对延迟和完成时间高度敏感的任务适用。基于Earliest Deadline First (EDF) 调度算法 |              |

> CHED_BATCH用于非交互的处理器消耗型进程
>
> CHED_IDLE是在系统负载很低时使用CFS

SCHED_BATCH用于非交互, CPU使用密集型的批处理进程. 调度决策对此类进程给予”冷处理”: 他们绝不会抢占CF调度器处理的另一个进程, 因此不会干扰交互式进程. 如果打算使用nice值降低进程的静态优先级, 同时又不希望该进程影响系统的交互性, 此时最适合使用该调度类.

而SCHED_LDLE进程的重要性则会进一步降低, 因此其权重总是最小的

> **注意**
>
> 尽管名称是SCHED_IDLE但是SCHED_IDLE不负责调度空闲进程. 空闲进程由内核提供单独的机制来处理

SCHED_RR和SCHED_FIFO用于实现软实时进程. SCHED_RR实现了轮流调度算法, 一种循环时间片的方法, 而SCHED_FIFO实现了先进先出的机制, 这些并不是由完全贡品调度器类CFS处理的, 而是由实时调度类处理.

### 3.1.3 调度策略相关字段

------

```c
/*  http://lxr.free-electrons.com/source/include/linux/sched.h?v=4.6#L1431  */
unsigned int policy;

/*  http://lxr.free-electrons.com/source/include/linux/sched.h?v=4.6#L1413  */

const struct sched_class *sched_class;
struct sched_entity se;
struct sched_rt_entity rt;
struct sched_dl_entity dl;

cpumask_t cpus_allowed;
```

| 字段         | 描述                                           |
| ------------ | ---------------------------------------------- |
| sched_class  | 调度类, 调度类，调度处理函数类                 |
| se           | 普通进程的调用实体, 每个进程都有其中之一的实体 |
| rt           | 实时进程的调用实体, 每个进程都有其中之一的实体 |
| dl           | deadline的调度实体                             |
| cpus_allowed | 用于控制进程可以在哪里处理器上运行             |

调度器不限于调度进程, 还可以调度更大的实体, 比如实现组调度: 可用的CPUI时间首先在一半的进程组(比如, 所有进程按照所有者分组)之间分配, 接下来分配的时间再在组内进行二次分配

cpus_allows是一个位域, 在多处理器系统上使用, 用来限制进程可以在哪些CPU上运行

## 3.2 调度类

------

sched_class结构体表示调度类, 类提供了通用调度器和各个调度器之间的关联, 调度器类和特定数据结构中汇集地几个函数指针表示, 全局调度器请求的各个操作都可以用一个指针表示, 这使得无需了解调度器类的内部工作原理即可创建通用调度器, 定义在[kernel/sched/sched.h](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/sched.h?v=4.6#L1184)

```c
struct sched_class {
    /*  系统中多个调度类, 按照其调度的优先级排成一个链表
    下一优先级的调度类
     * 调度类优先级顺序: stop_sched_class -> dl_sched_class -> rt_sched_class -> fair_sched_class -> idle_sched_class
     */
    const struct sched_class *next;

    /*  将进程加入到运行队列中，即将调度实体（进程）放入红黑树中，并对 nr_running 变量加1   */
    void (*enqueue_task) (struct rq *rq, struct task_struct *p, int flags);
    /*  从运行队列中删除进程，并对 nr_running 变量中减1  */
    void (*dequeue_task) (struct rq *rq, struct task_struct *p, int flags);
    /*  放弃CPU，在 compat_yield sysctl 关闭的情况下，该函数实际上执行先出队后入队；在这种情况下，它将调度实体放在红黑树的最右端  */
    void (*yield_task) (struct rq *rq);
    bool (*yield_to_task) (struct rq *rq, struct task_struct *p, bool preempt);
    /*   检查当前进程是否可被新进程抢占 */
    void (*check_preempt_curr) (struct rq *rq, struct task_struct *p, int flags);

    /*
     * It is the responsibility of the pick_next_task() method that will
     * return the next task to call put_prev_task() on the @prev task or
     * something equivalent.
     *
     * May return RETRY_TASK when it finds a higher prio class has runnable
     * tasks.
     */
     /*  选择下一个应该要运行的进程运行  */
    struct task_struct * (*pick_next_task) (struct rq *rq,
                        struct task_struct *prev);
    /* 将进程放回运行队列 */
    void (*put_prev_task) (struct rq *rq, struct task_struct *p);

#ifdef CONFIG_SMP
    /* 为进程选择一个合适的CPU */
    int  (*select_task_rq)(struct task_struct *p, int task_cpu, int sd_flag, int flags);
    /* 迁移任务到另一个CPU */
    void (*migrate_task_rq)(struct task_struct *p);
    /* 用于进程唤醒 */
    void (*task_waking) (struct task_struct *task);
    void (*task_woken) (struct rq *this_rq, struct task_struct *task);
    /* 修改进程的CPU亲和力(affinity) */
    void (*set_cpus_allowed)(struct task_struct *p,
                 const struct cpumask *newmask);
    /* 启动运行队列 */
    void (*rq_online)(struct rq *rq);
     /* 禁止运行队列 */
    void (*rq_offline)(struct rq *rq);
#endif
    /* 当进程改变它的调度类或进程组时被调用 */
    void (*set_curr_task) (struct rq *rq);
    /* 该函数通常调用自 time tick 函数；它可能引起进程切换。这将驱动运行时（running）抢占 */
    void (*task_tick) (struct rq *rq, struct task_struct *p, int queued);
    /* 在进程创建时调用，不同调度策略的进程初始化不一样 */
    void (*task_fork) (struct task_struct *p);
    /* 在进程退出时会使用 */
    void (*task_dead) (struct task_struct *p);

    /*
     * The switched_from() call is allowed to drop rq->lock, therefore we
     * cannot assume the switched_from/switched_to pair is serliazed by
     * rq->lock. They are however serialized by p->pi_lock.
     */
    /* 用于进程切换 */
    void (*switched_from) (struct rq *this_rq, struct task_struct *task);
    void (*switched_to) (struct rq *this_rq, struct task_struct *task);
    /* 改变优先级 */
    void (*prio_changed) (struct rq *this_rq, struct task_struct *task,
                 int oldprio);

    unsigned int (*get_rr_interval) (struct rq *rq,
                     struct task_struct *task);

    void (*update_curr) (struct rq *rq);

#ifdef CONFIG_FAIR_GROUP_SCHED
    void (*task_move_group) (struct task_struct *p);
#endif
};
```

| 成员               | 描述                                                         |
| ------------------ | ------------------------------------------------------------ |
| enqueue_task       | 向就绪队列中添加一个进程, 某个任务进入可运行状态时，该函数将得到调用。它将调度实体（进程）放入红黑树中，并对 nr_running 变量加 1 |
| dequeue_task       | 将一个进程从就就绪队列中删除, 当某个任务退出可运行状态时调用该函数，它将从红黑树中去掉对应的调度实体，并从 nr_running 变量中减 1 |
| yield_task         | 在进程想要资源放弃对处理器的控制权的时, 可使用在sched_yield系统调用, 会调用内核API yield_task完成此工作. compat_yield sysctl 关闭的情况下，该函数实际上执行先出队后入队；在这种情况下，它将调度实体放在红黑树的最右端 |
| check_preempt_curr | 该函数将检查当前运行的任务是否被抢占。在实际抢占正在运行的任务之前，CFS 调度程序模块将执行公平性测试。这将驱动唤醒式（wakeup）抢占 |
| pick_next_task     | 该函数选择接下来要运行的最合适的进程                         |
| put_prev_task      | 用另一个进程代替当前运行的进程                               |
| set_curr_task      | 当任务修改其调度类或修改其任务组时，将调用这个函数           |
| task_tick          | 在每次激活周期调度器时, 由周期性调度器调用, 该函数通常调用自 time tick 函数；它可能引起进程切换。这将驱动运行时（running）抢占 |
| task_new           | 内核调度程序为调度模块提供了管理新任务启动的机会, 用于建立fork系统调用和调度器之间的关联, 每次新进程建立后, 则用new_task通知调度器, CFS 调度模块使用它进行组调度，而用于实时任务的调度模块则不会使用这个函数 |

对于各个调度器类, 都必须提供struct sched_class的一个实例, 目前内核中有实现以下五种:

```c
// http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/sched.h?v=4.6#L1254
extern const struct sched_class stop_sched_class;
extern const struct sched_class dl_sched_class;
extern const struct sched_class rt_sched_class;
extern const struct sched_class fair_sched_class;
extern const struct sched_class idle_sched_class;
```

| 调度器类         | 定义                                                         | 描述                                                         |
| ---------------- | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ |
| stop_sched_class | [kernel/sched/stop_task.c, line 112](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/stop_task.c?v=4.6#L109) | 优先级最高的线程，会中断所有其他线程，且不会被其他任务打断。作用： 1.发生在cpu_stop_cpu_callback 进行cpu之间任务migration； 2.HOTPLUG_CPU的情况下关闭任务。 |
| dl_sched_class   | [kernel/sched/deadline.c, line 1774](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/deadline.c?v=4.6#L1774) |                                                              |
| rt_sched_class   | [kernel/sched/rt.c, line 2326](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/rt.c?v=4.6#L2326) | RT，作用：实时线程                                           |
| idle_sched_class | [kernel/sched/idle_task.c, line 81](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/idle_task.c?v=4.6#L81) | 每个cup的第一个pid=0线程：swapper，是一个静态线程。调度类属于：idel_sched_class，所以在ps里面是看不到的。一般运行在开机过程和cpu异常的时候做dump |
| fair_sched_class | [kernel/sched/fair.c, line 8521](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/fair.c?v=4.6#L8521) | CFS（公平调度器），作用：一般常规线程                        |

目前系統中,Scheduling Class的优先级顺序为

```c
stop_sched_class -> dl_sched_class -> rt_sched_class -> fair_sched_class -> idle_sched_class
```

开发者可以根据己的设计需求,來把所属的Task配置到不同的Scheduling Class中.
用户层应用程序无法直接与调度类交互, 他们只知道上下文定义的常量SCHED_XXX(用task_struct->policy表示), 这些常量提供了调度类之间的映射。

SCHED_NORMAL, SCHED_BATCH, SCHED_IDLE被映射到fair_sched_class

SCHED_RR和SCHED_FIFO则与rt_schedule_class相关联

## 3.3 就绪队列

------

就绪队列是核心调度器用于管理活动进程的主要数据结构。

各个·CPU都有自身的就绪队列，各个活动进程只出现在一个就绪队列中, 在多个CPU上同时运行一个进程是不可能的.

> 早期的内核中就绪队列是全局的, 即即有全局唯一的rq, 但是 在Linux-2.6内核时代，为了更好的支持多核，Linux调度器普遍采用了per-cpu的run queue，从而克服了多CPU系统中，全局唯一的run queue由于资源的竞争而成为了系统瓶颈的问题，因为在同一时刻，一个CPU访问run queue时，其他的CPU即使空闲也必须等待，大大降低了整体的CPU利用率和系统性能。当使用per-CPU的run queue之后，每个CPU不再使用大内核锁，从而大大提高了并行处理的调度能力。
>
> 参照[CFS调度的总结 - （单rq vs 多rq）](http://blog.csdn.net/ustc_dylan/article/details/7303851)

就绪队列是全局调度器许多操作的起点, 但是进程并不是由就绪队列直接管理的, 调度管理是各个调度器的职责, 因此在各个就绪队列中嵌入了特定调度类的子就绪队列(cfs的顶级调度就队列 [struct cfs_rq](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/sched.h?v=4.6#L359), 实时调度类的就绪队列[struct rt_rq](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/sched.h?v=4.6#L449)和deadline调度类的就绪队列[struct dl_rq](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/sched.h?v=4.6#L490)

每个CPU都有自己的 struct rq 结构，其用于描述在此CPU上所运行的所有进程，其包括一个实时进程队列和一个根CFS运行队列，在调度时，调度器首先会先去实时进程队列找是否有实时进程需要运行，如果没有才会去CFS运行队列找是否有进行需要运行，这就是为什么常说的实时进程优先级比普通进程高，不仅仅体现在prio优先级上，还体现在调度器的设计上，至于dl运行队列，我暂时还不知道有什么用处，其优先级比实时进程还高，但是创建进程时如果创建的是dl进程创建会错误(具体见sys_fork)。

### 3.3.1 CPU就绪队列struct rq

------

就绪队列用struct rq来表示, 其定义在[kernel/sched/sched.h, line 566](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/sched.h?v=4.6#L566)

```c
 /*每个处理器都会配置一个rq*/
struct rq {
    /* runqueue lock: */
    spinlock_t lock;

    /*
     * nr_running and cpu_load should be in the same cacheline because
     * remote CPUs use both these fields when doing load calculation.
     */
     /*用以记录目前处理器rq中执行task的数量*/
    unsigned long nr_running;
#ifdef CONFIG_NUMA_BALANCING
    unsigned int nr_numa_running;
    unsigned int nr_preferred_running;
#endif

    #define CPU_LOAD_IDX_MAX 5
    /*用以表示处理器的负载，在每个处理器的rq中都会有对应到该处理器的cpu_load参数配置，
    在每次处理器触发scheduler tick时，都会调用函数update_cpu_load_active,进行cpu_load的更新
    在系统初始化的时候会调用函数sched_init把rq的cpu_load array初始化为0.
    了解他的更新方式最好的方式是通过函数update_cpu_load,公式如下
    cpu_load[0]会直接等待rq中load.weight的值。
    cpu_load[1]=(cpu_load[1]*(2-1)+cpu_load[0])/2
    cpu_load[2]=(cpu_load[2]*(4-1)+cpu_load[0])/4
    cpu_load[3]=(cpu_load[3]*(8-1)+cpu_load[0])/8
    cpu_load[4]=(cpu_load[4]*(16-1)+cpu_load[0]/16
    调用函数this_cpu_load时，所返回的cpu load值是cpu_load[0]
    而在进行cpu blance或migration时，就会呼叫函数
    source_load target_load取得对该处理器cpu_load index值，
    来进行计算*/
    unsigned long cpu_load[CPU_LOAD_IDX_MAX];
    unsigned long last_load_update_tick;

#ifdef CONFIG_NO_HZ_COMMON
    u64 nohz_stamp;
    unsigned long nohz_flags;
#endif
#ifdef CONFIG_NO_HZ_FULL
    unsigned long last_sched_tick;
#endif

    /* capture load from *all* tasks on this cpu: */
    /*load->weight值，会是目前所执行的schedule entity的load->weight的总和
    也就是说rq的load->weight越高，也表示所负责的排程单元load->weight总和越高
    表示处理器所负荷的执行单元也越重*/
    struct load_weight load;
    /*在每次scheduler tick中呼叫update_cpu_load时，这个值就增加一，
    可以用来反馈目前cpu load更新的次数*/
    unsigned long nr_load_updates;
    /*用来累加处理器进行context switch的次数，会在调用schedule时进行累加，
    并可以通过函数nr_context_switches统计目前所有处理器总共的context switch次数
    或是可以透过查看档案/proc/stat中的ctxt位得知目前整个系统触发context switch的次数*/
    u64 nr_switches;

    /*为cfs fair scheduling class 的rq就绪队列  */
    struct cfs_rq cfs;
    /*为real-time scheduling class 的rq就绪队列  */
    struct rt_rq rt;
    /*  为deadline scheduling class 的rq就绪队列  */

    /*   用以支援可以group cfs tasks的机制*/
#ifdef CONFIG_FAIR_GROUP_SCHED
    /* list of leaf cfs_rq on this cpu: */
    /*
    在有设置fair group scheduling 的环境下，
    会基于原本cfs rq中包含有若干task的group所成的排程集合，
    也就是说当有一个group a就会有自己的cfs rq用来排程自己所属的tasks,
    而属于这group a的tasks所使用到的处理器时间就会以这group a总共所分的的时间为上限。
    基于cgroup的fair group scheduling 架构，可以创造出有阶层性的task组织，
    根据不同task的功能群组化在配置给该群主对应的处理器资源，
    让属于该群主下的task可以透过rq机制使用该群主下的资源。
    这个变数主要是管理CFS RQ list，
    操作上可以透过函数list_add_leaf_cfs_rq把一个group cfs rq加入到list中，
    或透过函数list_del_leaf_cfs_rq把一个group cfs rq移除，
    并可以透过for_each_leaf_cfs_rq把一个rq上得所有leaf cfs_rq走一遍
    */
    struct list_head leaf_cfs_rq_list;
#endif
    /*
     * This is part of a global counter where only the total sum
     * over all CPUs matters. A task can increase this counter on
     * one CPU and if it got migrated afterwards it may decrease
     * it on another CPU. Always updated under the runqueue lock:
     */
     /*一般来说，linux kernel 的task状态可以为
     TASK_RUNNING, TASK_INTERRUPTIBLE(sleep), TASK_UNINTERRUPTIBLE(Deactivate Task),
     此时Task会从rq中移除)或TASK_STOPPED.
     透过这个变量会统计目前rq中有多少task属于TASK_UNINTERRUPTIBLE的状态。
     当调用函数active_task时，会把nr_uninterruptible值减一，
     并透过该函数enqueue_task把对应的task依据所在的scheduling class放在对应的rq中
     并把目前rq中nr_running值加一  */
    unsigned long nr_uninterruptible;

    /*
    curr:指向目前处理器正在执行的task;
    idle:指向属于idle-task scheduling class 的idle task;
    stop:指向目前最高等级属于stop-task scheduling class
    的task;  */
    struct task_struct *curr, *idle;
    /*
    基于处理器的jiffies值，用以记录下次进行处理器balancing 的时间点*/
    unsigned long next_balance;
    /*
    用以存储context-switch发生时，
    前一个task的memory management结构并可用在函数finish_task_switch
    透过函数mmdrop释放前一个task的结构体资源  */
    struct mm_struct *prev_mm;

    unsigned int clock_skip_update;

    /*  用以记录目前rq的clock值，
    基本上该值会等于通过sched_clock_cpu(cpu_of(rq))的返回值，
    并会在每次调用scheduler_tick时通过函数update_rq_clock更新目前rq clock值。
    函数sched_clock_cpu会通过sched_clock_local或ched_clock_remote取得
    对应的sched_clock_data,而处理的sched_clock_data值，
    会通过函数sched_clock_tick在每次调用scheduler_tick时进行更新；
    */
    u64 clock;
    u64 clock_task;

    /*用以记录目前rq中有多少task处于等待i/o的sleep状态
    在实际的使用上，例如当driver接受来自task的调用，
    但处于等待i/o回复的阶段时，为了充分利用处理器的执行资源，
    这时就可以在driver中调用函数io_schedule，
    此时就会把目前rq中的nr_iowait加一，并设定目前task的io_wait为1
    然后触发scheduling 让其他task有机会可以得到处理器执行时间*/
    atomic_t nr_iowait;

#ifdef CONFIG_SMP
    /*root domain是基于多核心架构下的机制，
    会由rq结构记住目前采用的root domain，
    其中包括了目前的cpu mask(包括span,online rt overload), reference count 跟cpupri
    当root domain有被rq参考到时，refcount 就加一，反之就减一。
    而cpumask span表示rq可挂上的cpu mask,noline为rq目前已经排程的
    cpu mask cpu上执行real-time task.可以参考函数pull_rt_task，当一个rq中属于
    real-time的task已经执行完毕，就会透过函数pull_rt_task从该
    rq中属于rto_mask cpu mask 可以执行的处理器上，找出是否有一个处理器
    有大于一个以上的real-time task，若有就会转到目前这个执行完成
    real-time task 的处理器上
    而cpupri不同于Task本身有区分140个(0-139)
    Task Priority (0-99为RT Priority 而 100-139為Nice值 -20-19). 
    CPU Priority本身有102个Priority (包括,-1为Invalid,
    0为Idle,1为Normal,2-101对应到到Real-Time Priority 0-99).
    参考函数convert_prio, Task Priority如果是 140就会对应到
    CPU Idle,如果是>=100就會对应到CPU Normal,
    若是Task Priority介于0-99之间,就會对应到CPU Real-Time Priority 101-2之间.) 
    在实际的操作上,例如可以通过函数cpupri_find 传入入一个要插入的Real-Time Task,
    此时就会依据cpupri中pri_to_cpu选择一个目前执行Real-Time Task
    且该Task的优先级比目前要插入的Task更低的处理器,
    并通过CPU Mask(lowest_mask)返回目前可以选择的处理器Mask.
    可以參考kernel/sched_cpupri.c.
    在初始化的过程中,通过函数sched_init调用函数init_defrootdomain,
    对Root Domain和CPU Priority机制进行初始化.
    */
    struct root_domain *rd;

    /*Schedule Domain是基于多核心架构下的机制.
    每个处理器都会有一个基础的Scheduling Domain,
    Scheduling Domain可以通过parent找到上一层的Domain,
    或是通过child找到下一层的 Domain (NULL表示結尾.).
    也可以通过span字段,表示这个Domain所能覆盖的处理器的范围.
    通常Base Domain会涵盖系統中所有处理器的个数,
    而Child Domain所能涵盖的处理器个火速不超过它的Parent Domain. 
    而当进行Scheduling Domain 中的Task Balance,就会以该Domain所涵盖的处理器为最大范围.
    同時,每个Schedule Domain都会包括一个或一个以上的
    CPU Groups (结构为struct sched_group),并通过next字段把
    CPU Groups链接在一起(成为一个单向的Circular linked list),
    每个CPU Group都会有变量cpumask来定义CPU Group
    可以参考Linux Kernel文件 Documentation/scheduler/sched-domains.txt.
    */
    struct sched_domain *sd;

    struct callback_head *balance_callback;

    unsigned char idle_balance;
    /* For active balancing */
    int active_balance;
    int push_cpu;
    struct cpu_stop_work active_balance_work;
    /* cpu of this runqueue: */
    int cpu;
    int online;



    /*当RunQueue中此值为1,表示这个RunQueue正在进行
    Fair Scheduling的Load Balance,此時会调用stop_one_cpu_nowait
    暂停该RunQueue所出处理器调度,
    并通过函数active_load_balance_cpu_stop,
    把Tasks从最忙碌的处理器移到Idle的处理器器上执行.  */
    int active_balance;

    /*用以存储目前进入Idle且负责进行Load Balance的处理器ID. 
    调用的流程为,在调用函数schedule时,
    若该处理器RunQueue的nr_running為0 (也就是目前沒有
    正在执行的Task),就会调用idle_balance,并触发Load Balance  */
    int push_cpu;
    /* cpu of this runqueue: */
    /*用以存储前运作这个RunQueue的处理器ID*/
    int cpu;

    /*为1表示目前此RunQueue有在对应的处理器上并执行  */
    int online;

    /*如果RunQueue中目前有Task正在执行,
    这个值会等等于该RunQueue的Load Weight除以目前RunQueue中Task數目的均值. 
    (rq->avg_load_per_task = rq->load.weight / nr_running;).*/
    unsigned long avg_load_per_task;

    /*这个值会由Real-Time Scheduling Class调用函数update_curr_rt,
    用以统计目前Real-Time Task执行时间的均值,
    在这个函数中会以目前RunQueue的clock_task减去目前Task执行的起始时间,
    取得执行时间的Delta值. (delta_exec = rq->clock_task – curr->se.exec_start; ).
    在通过函数sched_rt_avg_update把这个Delta值跟原本RunQueue中的rt_avg值取平均值.
    以运行的周期来看,这个值可反应目前系統中Real-Time Task平均被分配到的执行时间值  .*/
    u64 rt_avg;

    /* 这个值主要在函数sched_avg_update更新  */
    u64 age_stamp;

    /*這值会在处理Scheduling時,若判断目前处理器runQueue沒有正在运行的Task,
    就会通过函数idle_balance更新这个值为目前RunQueue的clock值.
    可用以表示這個处理器何時进入到Idle的状态  */
    u64 idle_stamp;

    /*会在有Task运行且idle_stamp不为0 (表示前一个转台是在Idle)时
    以目前RunQueue的clock减去idle_stmp所计算出的Delta值为依据,
    更新这个值， 可反应目前处理器进入Idle状态的时间长短  */
    u64 avg_idle;

    /* This is used to determine avg_idle's max value */
    u64 max_idle_balance_cost;
#endif


#ifdef CONFIG_IRQ_TIME_ACCOUNTING
    u64 prev_irq_time;
endif
#ifdef CONFIG_PARAVIRT
    u64 prev_steal_time;
#endif
#ifdef CONFIG_PARAVIRT_TIME_ACCOUNTING
    u64 prev_steal_time_rq;
#endif

    /* calc_load related fields */
    /*用以记录下一次计算CPU Load的时间,
    初始值为目前的jiffies加上五秒与1次的Scheduling Tick的间隔 
    (=jiffies + LOAD_FREQ,且LOAD_FREQ=(5*HZ+1))*
    /
    unsigned long calc_load_update;

    /*等于RunQueue中nr_running与nr_uninterruptible的总和.
    (可參考函式calc_load_fold_active).*/
    long calc_load_active;


#ifdef CONFIG_SCHED_HRTICK
#ifdef CONFIG_SMP
    int hrtick_csd_pending;
    /*在函数it_rq_hrtick初始化RunQueue High-Resolution
    Tick时， 此值设为0.
    在函数hrtick_start中,会判断目前触发的RunQueue跟目前处理器所使用的RunQueue是否一致,
    若是,就直接呼叫函数hrtimer_restart,反之就会依据RunQueue中hrtick_csd_pending的值,
    如果hrtick_csd_pending為0,就会通过函数__smp_call_function_single让RunQueue所在的另一個
    处理器执行rq->hrtick_csd.func和函数 __hrtick_start. 
    并等待该处理器執行完毕后,才重新把hrtick_csd_pending设定为1.
    也就是说, RunQueue的hrtick_csd_pending是用来作为SMP架构下,
    由处理器A触发处理器B执行*/
    struct call_single_data hrtick_csd;
#endif
    /*为gh-Resolution Tick的结构,会通过htimer_init初始化.*/
    struct hrtimer hrtick_timer;
#endif

#ifdef CONFIG_SCHEDSTATS
    /* latency stats */
    /*為Scheduling Info.的統計結構,可以參考
    include/linux/sched.h中的宣告. 例如在每次觸發
    Schedule時,呼叫函式schedule_debug對上一個Task
    的lock_depth進行確認(Fork一個新的Process 時,
    會把此值預設為-1就是No-Lock,當呼叫
    Kernel Lock時, 就會把Current Task的lock_depth加一.),
    若lock_depth>=0,就會累加Scheduling Info.的bkl_count值,
    用以代表Task Blocking的次數.*/
    struct sched_info rq_sched_info;
    /*可用以表示RunQueue中的Task所得到CPU執行
    時間的累加值.
    在發生Task Switch時,會透過sched_info_switch呼叫
    sched_info_arrive並以目前RunQueue Clock值更新
    Task 的sched_info.last_arrival時間,而在Task所分配時間
    結束後,會在函式sched_info_depart中以現在的
    RunQueue Clock值減去Task的sched_info.last_arrival
    時間值,得到的 Delta作為變數rq_cpu_time的累
    加值.*/
    unsigned long long rq_cpu_time;
    /* could above be rq->cfs_rq.exec_clock + rq->rt_rq.rt_runtime ? */

    /* sys_sched_yield() stats */
    /*用以統計呼叫System Call sys_sched_yield的次數.*/
    unsigned int yld_count;

    /* schedule() stats */
    /*可用以統計觸發Scheduling的次數. 在每次觸發
    Scheduling時,會透過函式schedule呼叫schedule_debug,
    呼叫schedstat_inc對這變數進行累加.*/
    unsigned int sched_count;
    /*可用以統計進入到Idle Task的次數. 會在函式
    pick_next_task_idle中,呼叫schedstat_inc對這變數進行
    累加.*/
    unsigned int sched_goidle;

    /* try_to_wake_up() stats */
    /*用以統計Wake Up Task的次數.*/
    unsigned int ttwu_count;
    /*用以統計Wake Up 同一個處理器Task的次數.*/
    unsigned int ttwu_local;

    /* BKL stats */
    unsigned int bkl_count;
#endif

#ifdef CONFIG_SMP
    struct llist_head wake_list;
#endif

#ifdef CONFIG_CPU_IDLE
    /* Must be inspected within a rcu lock section */
    struct cpuidle_state *idle_state;
#endif
};
```

| 字段        | 描述                                                         |
| ----------- | ------------------------------------------------------------ |
| nr_running  | 队列上可运行进程的数目, 不考虑优先级和调度类                 |
| load        | 提供了就绪队列当前负荷的度量, 队列的符合本质上与队列上当前活动进程的数目成正比, 其中的各个进程又有优先级作为权重. 每个就绪队列的虚拟时钟的速度等于该信息 |
| cpu_load    | 用于跟踪此前的负荷状态                                       |
| cfs,rt 和dl | 嵌入的子就绪队列, 分别用于完全公平调度器, 实时调度器和deadline调度器 |
| curr        | 当前运行的进程的task_struct实例                              |
| idle        | 指向空闲进程的task_struct实例                                |
| clock       | 就绪队列自身的时钟                                           |

系统中所有的就绪队列都在runqueues数组中, 该数组的每个元素分别对应于系统中的一个CPU, 如果是单处理器系统只有一个就绪队列, 则数组就只有一个元素

内核中也提供了一些宏, 用来获取cpu上的就绪队列的信息

```
//  http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/sched.h?v=4.6#L716
DECLARE_PER_CPU_SHARED_ALIGNED(struct rq, runqueues);


#define cpu_rq(cpu)             (&per_cpu(runqueues, (cpu)))
#define this_rq()               this_cpu_ptr(&runqueues)
#define task_rq(p)              cpu_rq(task_cpu(p))
#define cpu_curr(cpu)           (cpu_rq(cpu)->curr)
#define raw_rq()                raw_cpu_ptr(&runqueues)
```

### 3.3.2 CFS公平调度器的就绪队列cfs_rq

------

在系统中至少有一个CFS运行队列，其就是根CFS运行队列，而其他的进程组和进程都包含在此运行队列中，不同的是进程组又有它自己的CFS运行队列，其运行队列中包含的是此进程组中的所有进程。当调度器从根CFS运行队列中选择了一个进程组进行调度时，进程组会从自己的CFS运行队列中选择一个调度实体进行调度(这个调度实体可能为进程，也可能又是一个子进程组)，就这样一直深入，直到最后选出一个进程进行运行为止

对于 struct cfs_rq 结构没有什么好说明的，只要确定其代表着一个CFS运行队列，并且包含有一个红黑树进行选择调度进程即可。

其定义在[kernel/sched/sched.h#L359](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/sched.h?v=4.6#L359)

```c
/* CFS-related fields in a runqueue */
/* CFS调度的运行队列，每个CPU的rq会包含一个cfs_rq，而每个组调度的sched_entity也会有自己的一个cfs_rq队列 */
struct cfs_rq {
    /* CFS运行队列中所有进程的总负载 */
    struct load_weight load;
    /*
     *  nr_running: cfs_rq中调度实体数量
     *  h_nr_running: 只对进程组有效，其下所有进程组中cfs_rq的nr_running之和
    */
    unsigned int nr_running, h_nr_running;

    u64 exec_clock;

    /*
     * 当前CFS队列上最小运行时间，单调递增
     * 两种情况下更新该值: 
     * 1、更新当前运行任务的累计运行时间时
     * 2、当任务从队列删除去，如任务睡眠或退出，这时候会查看剩下的任务的vruntime是否大于min_vruntime，如果是则更新该值。
     */

    u64 min_vruntime;
#ifndef CONFIG_64BIT
    u64 min_vruntime_copy;
#endif
    /* 该红黑树的root */
    struct rb_root tasks_timeline;
     /* 下一个调度结点(红黑树最左边结点，最左边结点就是下个调度实体) */
    struct rb_node *rb_leftmost;

    /*
     * 'curr' points to currently running entity on this cfs_rq.
     * It is set to NULL otherwise (i.e when none are currently running).
     * curr: 当前正在运行的sched_entity（对于组虽然它不会在cpu上运行，但是当它的下层有一个task在cpu上运行，那么它所在的cfs_rq就把它当做是该cfs_rq上当前正在运行的sched_entity）
     * next: 表示有些进程急需运行，即使不遵从CFS调度也必须运行它，调度时会检查是否next需要调度，有就调度next
     *
     * skip: 略过进程(不会选择skip指定的进程调度)
     */
    struct sched_entity *curr, *next, *last, *skip;

#ifdef  CONFIG_SCHED_DEBUG
    unsigned int nr_spread_over;
#endif

#ifdef CONFIG_SMP
    /*
     * CFS load tracking
     */
    struct sched_avg avg;
    u64 runnable_load_sum;
    unsigned long runnable_load_avg;
#ifdef CONFIG_FAIR_GROUP_SCHED
    unsigned long tg_load_avg_contrib;
#endif
    atomic_long_t removed_load_avg, removed_util_avg;
#ifndef CONFIG_64BIT
    u64 load_last_update_time_copy;
#endif

#ifdef CONFIG_FAIR_GROUP_SCHED
    /*
     *   h_load = weight * f(tg)
     *
     * Where f(tg) is the recursive weight fraction assigned to
     * this group.
     */
    unsigned long h_load;
    u64 last_h_load_update;
    struct sched_entity *h_load_next;
#endif /* CONFIG_FAIR_GROUP_SCHED */
#endif /* CONFIG_SMP */

#ifdef CONFIG_FAIR_GROUP_SCHED
    /* 所属于的CPU rq */
    struct rq *rq;  /* cpu runqueue to which this cfs_rq is attached */

    /*
     * leaf cfs_rqs are those that hold tasks (lowest schedulable entity in
     * a hierarchy). Non-leaf lrqs hold other higher schedulable entities
     * (like users, containers etc.)
     *
     * leaf_cfs_rq_list ties together list of leaf cfs_rq's in a cpu. This
     * list is used during load balance.
     */
    int on_list;
    struct list_head leaf_cfs_rq_list;
    /* 拥有该CFS运行队列的进程组 */
    struct task_group *tg;  /* group that "owns" this runqueue */

#ifdef CONFIG_CFS_BANDWIDTH
    int runtime_enabled;
    u64 runtime_expires;
    s64 runtime_remaining;

    u64 throttled_clock, throttled_clock_task;
    u64 throttled_clock_task_time;
    int throttled, throttle_count;
    struct list_head throttled_list;
#endif /* CONFIG_CFS_BANDWIDTH */
#endif /* CONFIG_FAIR_GROUP_SCHED */
};
```

### 3.3.3 实时进程就绪队列rt_rq

------

其定义在[kernel/sched/sched.h#L449](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/sched.h?v=4.6#L449)

```c
/* Real-Time classes' related field in a runqueue: */
struct rt_rq {
    struct rt_prio_array active;
    unsigned int rt_nr_running;
    unsigned int rr_nr_running;
#if defined CONFIG_SMP || defined CONFIG_RT_GROUP_SCHED
    struct {
            int curr; /* highest queued rt task prio */
#ifdef CONFIG_SMP
            int next; /* next highest */
#endif
    } highest_prio;
#endif
#ifdef CONFIG_SMP
    unsigned long rt_nr_migratory;
    unsigned long rt_nr_total;
    int overloaded;
    struct plist_head pushable_tasks;
#ifdef HAVE_RT_PUSH_IPI
    int push_flags;
    int push_cpu;
    struct irq_work push_work;
    raw_spinlock_t push_lock;
#endif
#endif /* CONFIG_SMP */
    int rt_queued;

    int rt_throttled;
    u64 rt_time;
    u64 rt_runtime;
    /* Nests inside the rq lock: */
    raw_spinlock_t rt_runtime_lock;

#ifdef CONFIG_RT_GROUP_SCHED
    unsigned long rt_nr_boosted;

    struct rq *rq;
    struct task_group *tg;
#endif
};
```

### 3.3.4 deadline就绪队列dl_rq

------

其定义在[kernel/sched/sched.h#L490](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/sched.h?v=4.6#L490)

```c
/* Deadline class' related fields in a runqueue */
struct dl_rq {
    /* runqueue is an rbtree, ordered by deadline */
    struct rb_root rb_root;
    struct rb_node *rb_leftmost;

    unsigned long dl_nr_running;

#ifdef CONFIG_SMP
    /*
     * Deadline values of the currently executing and the
     * earliest ready task on this rq. Caching these facilitates
     * the decision wether or not a ready but not running task
     * should migrate somewhere else.
     */
    struct {
            u64 curr;
            u64 next;
    } earliest_dl;

    unsigned long dl_nr_migratory;
    int overloaded;

    /*
     * Tasks on this rq that can be pushed away. They are kept in
     * an rb-tree, ordered by tasks' deadlines, with caching
     * of the leftmost (earliest deadline) element.
     */
    struct rb_root pushable_dl_tasks_root;
    struct rb_node *pushable_dl_tasks_leftmost;
#else
    struct dl_bw dl_bw;
#endif
};
```

## 3.4 调度实体

------

我们前面提到, 调度器不限于调度进程, 还可以调度更大的实体, 比如实现组调度: 可用的CPUI时间首先在一半的进程组(比如, 所有进程按照所有者分组)之间分配, 接下来分配的时间再在组内进行二次分配.

这种一般性要求调度器不直接操作进程, 而是处理可调度实体, 因此需要一个通用的数据结构描述这个调度实体,即seched_entity结构, 其实际上就代表了一个调度对象，可以为一个进程，也可以为一个进程组。对于根的红黑树而言，一个进程组就相当于一个调度实体，一个进程也相当于一个调度实体。

我们可以先看看sched_entity结构，其定义在[include/linux/sched.h](http://lxr.free-electrons.com/source/include/linux/sched.h#L1256), 如下：

### 3.4.1 sched_entity调度实体

------

```c
/* 一个调度实体(红黑树的一个结点)，其包含一组或一个指定的进程，包含一个自己的运行队列，一个父亲指针，一个指向需要调度的运行队列指针 */
struct sched_entity {
    /* 权重，在数组prio_to_weight[]包含优先级转权重的数值 */
    struct load_weight    load;        /* for load-balancing */
    /* 实体在红黑树对应的结点信息 */
    struct rb_node        run_node;
    /* 实体所在的进程组 */
    struct list_head    group_node;
    /* 实体是否处于红黑树运行队列中 */
    unsigned int        on_rq;

    /* 开始运行时间 */
    u64            exec_start;
    /* 总运行时间 */
    u64            sum_exec_runtime;
    /* 虚拟运行时间，在时间中断或者任务状态发生改变时会更新
     * 其会不停增长，增长速度与load权重成反比，load越高，增长速度越慢，就越可能处于红黑树最左边被调度
     * 每次时钟中断都会修改其值
     * 具体见calc_delta_fair()函数
     */
    u64            vruntime;
    /* 进程在切换进CPU时的sum_exec_runtime值 */
    u64            prev_sum_exec_runtime;

    /* 此调度实体中进程移到其他CPU组的数量 */
    u64            nr_migrations;

#ifdef CONFIG_SCHEDSTATS
    /* 用于统计一些数据 */
    struct sched_statistics statistics;
#endif

#ifdef CONFIG_FAIR_GROUP_SCHED
    /* 代表此进程组的深度，每个进程组都比其parent调度组深度大1 */
    int            depth;
    /* 父亲调度实体指针，如果是进程则指向其运行队列的调度实体，如果是进程组则指向其上一个进程组的调度实体
     * 在 set_task_rq 函数中设置
     */
    struct sched_entity    *parent;
    /* 实体所处红黑树运行队列 */
    struct cfs_rq        *cfs_rq;
    /* 实体的红黑树运行队列，如果为NULL表明其是一个进程，若非NULL表明其是调度组 */
    struct cfs_rq        *my_q;
#endif

#ifdef CONFIG_SMP
    /*
     * Per entity load average tracking.
     *
     * Put into separate cache line so it does not
     * collide with read-mostly values above.
     */
    struct sched_avg        avg ____cacheline_aligned_in_smp;
#endif
};
```

在struct sched_entity结构中，值得我们注意的成员是

| 字段             | 描述                                                         |
| ---------------- | ------------------------------------------------------------ |
| load             | 指定了权重, 决定了各个实体占队列总负荷的比重, 计算负荷权重是调度器的一项重任, 因为CFS所需的虚拟时钟的速度最终依赖于负荷, 权重通过优先级转换而成，是vruntime计算的关键 |
| run_node         | 调度实体在红黑树对应的结点信息, 使得调度实体可以在红黑树上排序 |
| sum_exec_runtime | 记录程序运行所消耗的CPU时间, 以用于完全公平调度器CFS         |
| on_rq            | 调度实体是否在就绪队列上接受检查, 表明是否处于CFS红黑树运行队列中，需要明确一个观点就是，CFS运行队列里面包含有一个红黑树，但这个红黑树并不是CFS运行队列的全部，因为红黑树仅仅是用于选择出下一个调度程序的算法。很简单的一个例子，普通程序运行时，其并不在红黑树中，但是还是处于CFS运行队列中，其on_rq为真。只有准备退出、即将睡眠等待和转为实时进程的进程其CFS运行队列的on_rq为假 |
| vruntime         | 虚拟运行时间，调度的关键，其计算公式：一次调度间隔的虚拟运行时间 = 实际运行时间 * (NICE_0_LOAD / 权重)。可以看出跟实际运行时间和权重有关，红黑树就是以此作为排序的标准，优先级越高的进程在运行时其vruntime增长的越慢，其可运行时间相对就长，而且也越有可能处于红黑树的最左结点，调度器每次都选择最左边的结点为下一个调度进程。注意其值为单调递增，在每个调度器的时钟中断时当前进程的虚拟运行时间都会累加。单纯的说就是进程们都在比谁的vruntime最小，最小的将被调度 |
| cfs_rq           | 此调度实体所处于的CFS运行队列                                |
| my_q             | 如果此调度实体代表的是一个进程组，那么此调度实体就包含有一个自己的CFS运行队列，其CFS运行队列中存放的是此进程组中的进程，这些进程就不会在其他CFS运行队列的红黑树中被包含(包括顶层红黑树也不会包含他们，他们只属于这个进程组的红黑树) |

\* 在进程运行时, 我们需要记录消耗的CPU时间, 以用于完全公平调度器. sum_exec_runtime就用于该目的.

- 跟踪运行时间是由update_curr不断累积完成的. 内核中许多地方都会调用该函数, 例如, 新进程加入就绪队列时, 或者周期性调度器中. 每次调用时, 会计算当前时间和exec_start之间的差值, exec_start则更新到当前时间. 差值则被加到sum_exec_runtime.
- 在进程执行期间虚拟时钟上流逝的时间数量由vruntime统计
- 在进程被撤销时, 其当前sum_exec_runtime值保存到prev_sum_exec_runtime, 此后, 进程抢占的时候需要用到该数据, 但是注意, 在prev_sum_exec_runtime中保存了sum_exec_runtime的值, 而sum_exec_runtime并不会被重置, 而是持续单调增长

每个进程的task_struct中都嵌入了sched_entity对象, 所以进程是可调度的实体, 但是请注意, 其逆命一般是不正确的, 即可调度的实体不一定是进程.

　　对于怎么理解一个进程组有它自己的CFS运行队列，其实很好理解，比如在根CFS运行队列的红黑树上有一个进程A一个进程组B，各占50%的CPU，对于根的红黑树而言，他们就是两个调度实体。调度器调度的不是进程A就是进程组B，而如果调度到进程组B，进程组B自己选择一个程序交给CPU运行就可以了，而进程组B怎么选择一个程序给CPU，就是通过自己的CFS运行队列的红黑树选择，如果进程组B还有个子进程组C，原理都一样，就是一个层次结构。

### 3.4.2 实时进程调度实体sched_rt_entity

------

其定义在[include/linux/sched.h](http://lxr.free-electrons.com/source/include/linux/sched.h#L1293), 如下：

```c
struct sched_rt_entity {
    struct list_head run_list;
    unsigned long timeout;
    unsigned long watchdog_stamp;
    unsigned int time_slice;
    unsigned short on_rq;
    unsigned short on_list;

    struct sched_rt_entity *back;
#ifdef CONFIG_RT_GROUP_SCHED
    struct sched_rt_entity  *parent;
    /* rq on which this entity is (to be) queued: */
    struct rt_rq            *rt_rq;
    /* rq "owned" by this entity/group: */
    struct rt_rq            *my_q;
#endif
};
```

### 3.4.3 EDF调度实体sched_dl_entity

------

其定义在[include/linux/sched.h](http://lxr.free-electrons.com/source/include/linux/sched.h#L1312), 如下：

```c
struct sched_dl_entity {
    struct rb_node  rb_node;

    /*
     * Original scheduling parameters. Copied here from sched_attr
     * during sched_setattr(), they will remain the same until
     * the next sched_setattr().
     */
    u64 dl_runtime;         /* maximum runtime for each instance    */
    u64 dl_deadline;        /* relative deadline of each instance   */
    u64 dl_period;          /* separation of two instances (period) */
    u64 dl_bw;              /* dl_runtime / dl_deadline             */

    /*
     * Actual scheduling parameters. Initialized with the values above,
     * they are continously updated during task execution. Note that
     * the remaining runtime could be < 0 in case we are in overrun.
     */
    s64 runtime;            /* remaining runtime for this instance  */
    u64 deadline;           /* absolute deadline for this instance  */
    unsigned int flags;     /* specifying the scheduler behaviour   */

    /*
     * Some bool flags:
     *
     * @dl_throttled tells if we exhausted the runtime. If so, the
     * task has to wait for a replenishment to be performed at the
     * next firing of dl_timer.
     *
     * @dl_boosted tells if we are boosted due to DI. If so we are
     * outside bandwidth enforcement mechanism (but only until we
     * exit the critical section);
     *
     * @dl_yielded tells if task gave up the cpu before consuming
     * all its available runtime during the last job.
     */
    int dl_throttled, dl_boosted, dl_yielded;

    /*
     * Bandwidth enforcement timer. Each -deadline task has its
     * own bandwidth to be enforced, thus we need one timer per task.
     */
    struct hrtimer dl_timer;
};
```

## 3.5 组调度(struct task_group)

------

我们知道，linux是一个多用户系统，如果有两个进程分别属于两个用户，而进程的优先级不同，会导致两个用户所占用的CPU时间不同，这样显然是不公平的(如果优先级差距很大，低优先级进程所属用户使用CPU的时间就很小)，所以内核引入组调度。如果基于用户分组，即使进程优先级不同，这两个用户使用的CPU时间都为50%。

如果task_group中的运行时间还没有使用完，而当前进程运行时间使用完后，会调度task_group中的下一个被调度进程；相反，如果task_group的运行时间使用结束，则调用上一层的下一个被调度进程。需要注意的是，一个组调度中可能会有一部分是实时进程，一部分是普通进程，这也导致这种组要能够满足即能在实时调度中进行调度，又可以在CFS调度中进行调度。

linux可以以以下两种方式进行进程的分组：

- 用户ID：按照进程的USER ID进行分组，在对应的/sys/kernel/uid/目录下会生成一个cpu.share的文件，可以通过配置该文件来配置用户所占CPU时间比例。
- cgourp(control group)：生成组用于限制其所有进程，比如我生成一个组(生成后此组为空，里面没有进程)，设置其CPU使用率为10%，并把一个进程丢进这个组中，那么这个进程最多只能使用CPU的10%，如果我们将多个进程丢进这个组，这个组的所有进程平分这个10%。

注意的是，这里的进程组概念和fork调用所产生的父子进程组概念不一样，文章所使用的进程组概念全为组调度中进程组的概念。为了管理组调度，内核引进了struct task_group结构

其定义在[kernel/sched/sched.h?v=4.6#L240](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/sched.h?v=4.6#L240), 如下：

```c
/* task group related information */
struct task_group {
    struct cgroup_subsys_state css;

#ifdef CONFIG_FAIR_GROUP_SCHED
    /* schedulable entities of this group on each cpu */
    struct sched_entity **se;
    /* runqueue "owned" by this group on each cpu */
    struct cfs_rq **cfs_rq;
    unsigned long shares;

#ifdef  CONFIG_SMP
    /*
     * load_avg can be heavily contended at clock tick time, so put
     * it in its own cacheline separated from the fields above which
     * will also be accessed at each tick.
     */
    atomic_long_t load_avg ____cacheline_aligned;
#endif
#endif

#ifdef CONFIG_RT_GROUP_SCHED
    struct sched_rt_entity **rt_se;
    struct rt_rq **rt_rq;

    struct rt_bandwidth rt_bandwidth;
#endif

    struct rcu_head rcu;
    struct list_head list;

    struct task_group *parent;
    struct list_head siblings;
    struct list_head children;

#ifdef CONFIG_SCHED_AUTOGROUP
    struct autogroup *autogroup;
#endif

    struct cfs_bandwidth cfs_bandwidth;
};
```

在struct task_group结构中，最重要的成员为 struct sched_entity ** se 和 struct cfs_rq ** cfs_rq。

在多核多CPU的情况下，同一进程组的进程有可能在不同CPU上同时运行，所以每个进程组都必须对每个CPU分配它的调度实体(struct sched_entity 和 struct sched_rt_entity)和运行队列(struct cfs_rq 和 struct rt_rq)。

# 4 总结

------

进程调度器的框架如下图所示

![调度器的设计](.img/kernel-process-design.jpg)

从图中可以看出来，每个CPU对应包含一个运行队列结构(struct rq)，而每个运行队列又包含有其自己的实时进程运行队列(struct rt_rq)、普通进程运行队列(struct cfs_rq)、和deadline实时调度的运行队列(struct dl_rq)，也就是说每个CPU都有他们自己的实时进程运行队列及普通进程运行队列

> 为了方便，我们在图中只描述普通进程的组织结构(最复杂的也是普通进程的组织结构)，而红色se则为当前CPU上正在执行的程序，蓝色为下个将要执行的程序，其实图中并不规范，实际上当进程运行时，会从红黑树中剥离出来，然后设定下一个调度进程，当进程运行时间结束时，再重新放入红黑树中。而为什么CPU0上有两个蓝色将被调度进程，将在组调度中解释。而为什么红黑树中又有一个子红黑树，我们将在调度实体中解释。
>
> 参照 [linux调度器源码分析 - 概述(一)](http://www.cnblogs.com/tolimit/p/4303052.html)

**通过的调度策略对象–调度类**


linux下每个进程都由自身所属的调度类进行管理， sched_class结构体表示调度类, 调度类提供了通用调度器和各个调度器之间的关联, 调度器类和特定数据结构中汇集地几个函数指针表示, 全局调度器请求的各个操作都可以用一个指针表示, 这使得无需了解调度器类的内部工作原理即可创建通用调度器, 定义在[kernel/sched/sched.h](http://lxr.free-electrons.com/source/kernel/sched/sched.h?v=4.6#L1184)

开发者可以根据己的设计需求,來把所属的Task配置到不同的Scheduling Class中.
用户层应用程序无法直接与调度类交互, 他们只知道上下文定义的常量SCHED_XXX(用task_struct->policy表示), 这些常量提供了调度类之间的映射。

目前系統中,Scheduling Class的优先级顺序为

```c
stop_sched_class -> dl_sched_class -> rt_sched_class -> fair_sched_class -> idle_sched_class
```

**被调度的实体–进程或者进程组**

linux下被调度的不只是进程, 还可以是进程组. 因此需要一种更加通用的形式组织被调度数据结构, 即调度实体, 同样不同的进程用不同的调度实体表示

| 普通进程     | 实时进程                   |
| ------------ | -------------------------- |
| sched_entity | rt_entity, sched_dl_entity |

**用就绪队列保存和组织调度进程**

所有的就绪进程(TASK_RUNNING)都被组织在就绪队列, 也叫运行队列中, 每个CPU对应包含一个运行队列结构(struct rq)，而每个运行队列又嵌入了有其自己的实时进程运行队列(struct rt_rq)、普通进程运行队列(struct cfs_rq)、和EDF实时调度的运行队列(struct dl_rq)，也就是说每个CPU都有他们自己的实时进程运行队列及普通进程运行队列

| 全局 | 普通进程 | 实时进程     |
| ---- | -------- | ------------ |
| rq   | cfs_rq   | rt_rq, dl_rq |